\section*{Eidesstattliche Erklärung}
{\selectlanguage{ngerman}
Ich erkläre, dass ich keine Arbeit in gleicher oder ähnlicher Fassung bereits für eine andere Prüfung an der Ruhr-Universität Bochum oder einer anderen Hochschule eingereicht habe.

\noindent
Ich versichere, dass ich diese Arbeit selbstständig verfasst und keine anderen als die angegebenen Quellen benutzt habe. Die Stellen, die anderen Quellen dem Wortlaut oder dem Sinn nach entnommen sind, habe ich unter Angabe der Quellen kenntlich gemacht.
Dies gilt sinngemäß auch für verwendete Zeichnungen, Skizzen, bildliche Darstellungen und dergleichen.

\noindent
Ich versichere auch, dass die von mir eingereichte schriftliche Version mit der digitalen Version übereinstimmt.
Ich erkläre mich damit einverstanden, dass die digitale Version dieser Arbeit zwecks Plagiatsprüfung verwendet wird.\@}

\makeatletter
\vspace{2cm}
\rule{4cm}{0.1pt} \hfill \rule{7cm}{0.1pt} \\
\hspace*{1.5cm} \textsc{Date} \hspace*{7cm} \textsc{\@author}
\makeatother

\cleardoublepage

\section*{Erklärung}
{\selectlanguage{ngerman}
Ich erkläre mich damit einverstanden, dass meine Abschlussarbeit am
Lehrstuhl Bioinformatik dauerhaft in elektronischer und gedruckter Form aufbewahrt
wird und dass die Ergebnisse aus dieser Arbeit unter Einhaltung guter
wissenschaftlicher Praxis in der Forschung weiter verwendet werden dürfen.\@}
Weiterhin erkläre ich mich damit einverstanden, dass die Abschlussarbeit auf der Webseite des Lehrstuhls bzw. des Betreuers veröffentlicht werden darf.

\makeatletter
\vspace{2cm}
\rule{4cm}{0.1pt} \hfill \rule{7cm}{0.1pt} \\
\hspace*{1.5cm} \textsc{Date} \hspace*{7cm} \textsc{\@author}
\makeatother

\cleardoublepage

\pagestyle{scrheadings} % reenable headers and footers

%% generate table of contents
\tableofcontents

\cleardoublepage
